<lang>
	<currentlang>fa</currentlang>
	
	<language_info>
		<en name="lang_id_en" id="en" rtl='0' arabic='0'>[[FONT FACE="Calibri" >[[/FONT]]</en>
		<fa name="lang_id_fa" id="fa" rtl='1' arabic='1'></fa>
		<ch name="lang_id_ch" id="ch" rtl='0' arabic='0'></ch>
		<ar name="lang_id_ar" id="ar" rtl='1' arabic='1'></ar>
	</language_info>
	
	<fonts_switch>
		<font>
			<en>
				<from name="B Yekan" bold="false"/>
				<to name="Calibri" bold="false"/>
			</en>
		</font>
		<font>
			<en>
				<from name="B Yekan Bold" bold="false"/>
				<to name="Calibri" bold="true"/>
			</en>
		</font>
	</fonts_switch>
	
	<texts>
		<home_l>
			<en>Home</en>
			<fa>خانه</fa>
			<ar></ar>
		</home_l>
		
		<about_saffron_l>
			<en>About Saffron</en>
			<fa>زعفران</fa>
		</about_saffron_l>
		
		<history_l>
			<en>History</en>
			<fa>تاریخچه</fa>
		</history_l>
		<history_content_l>
			<en>[[FONT FACE='Calibri'>[[FONT COLOR='#e30000']]History[[/FONT]][[/FONT]]
[[FONT FACE='Calibri'>Saffron (scientific name: crocus sativus) is a plant of the Crocus genus in the Iridaceae family with euphoric characteristics, used today by some European pharmaceutical companies as an antidepressant. Saffron is a small perennial plant 10 to 30 centimeters tall. A number of long and narrow leaves grow out of the bulb (corm) or stem base of this plant. Out of the middle of the leaves, a flower stem grows, ending in one to three flowers. These beautiful flowers have 6 violet or, in some varieties, orange rose petals. The useful part of the plant is the trifurcated style (stamen) and tuft (stigma) better known as saffron which is aromatic and has a slightly bitter flavor.  The history of saffron cultivation dates back more than 2500 years. Apparently, this plant is native to Greece and the Mediterranean, but some believe that the plant was first grown on the outskirts of the Zagros Mountains in Iran, particularly in the Alvand region. The geographical distribution of saffron cultivation in Iran includes Khorasn Province (Torbat Heidaryeh, Qaenat, Ferdous, Birjand, and Gonabad), Fars Province (Estahban), and other provinces such as Yazd, Kerman, Gilan, and Mazandaran. In recent years, saffron was grown in Karaj and Qum also. Saffron is used as food seasoning and for dying fabrics in the developing countries, and is used in vast amounts by industrialists. In traditional medicine, saffron is prescribed as a sedative, expectorant, sexual stimulant, and diaphoretic agent. In anecdotal reports of the equatorial regions of Asia, reference is made to a paste prepared as a mixture of saffron and sandal wood. This paste is used to tis day as a soothing ointment for dry skins.[[/FONT]]</en>
			<fa>[[FONT COLOR='#e30000']]تاریخچه[[/FONT]]
زَعفَران یا زعفران خوراکی (نام علمی: 'crocus sativus') گیاهی است از تیره  زنبقیان، سرده  زعفران که ویژگی سرخوشی داشته و امروزه برخی شرکتهای دارویی اروپایی از آن بعنوان اینتگراتور ضد افسردگی استفاده می‌کنند. زعفران گیاهی کوچک و چند ساله به ارتفاع ۱۰ تا ۳۰سانتی‌متر است. از وسط پیاز و یا قاعده ساقه، تعدادی برگ باریک و دراز خارج می‌شوند. از وسط برگ‌ها، ساقه گلدار خارج شده که به یک تا سه گل منتهی می‌شود. گل‌ها بسیار زیبا و دارای ۶ گلبرگ بنفش رنگ هستند که ممکن است در بعضی واریته‌ها به رنگ گلی یا ارغوانی باشند.گل‌ها دارای ۳ پرچم و یک مادگی منتهی به کلاله  سه شاخه به رنگ قرمز متمایل به نارنجی است. قسمت مورد استفاده این گیاه، انتهای خامه و کلاله سه شاخه است که به نام زعفران مشهور است و دارای بوی معطر با طعم کمی تلخ می‌باشد. سابقه زراعت زعفران به بيش از 2500سال قبل برمي گردد. اين گياه ظاهراً بومي يونان و مناطق مديترانه اي است، ولي عده اي بر اين اعتقادند كه رويشگاه اوليه زعفران در دامنه كوههاي زاگرس بويژه ناحيه الوند در ايران بوده است. انتشار جغرافیایی زعفران در ایران شامل استان خراسان (تربت حیدریه، قائنات،فردوس، بیرجند و گناباد)،  فارس (استهبان)، یزد، کرمان، گیلان و مازندران می‌باشد.در سال‌های اخیر زعفران در کرج و قم نیز کشت شده است.
زعفران به عنوان طعم دهنده  غذا و برای رنگ پارچه، در کشورهای در حال توسعه و توسط صنعت گران به مقدار زیاد استفاده می‌شود. در طب سنتی، زعفران به عنوان مسکن، خلط آور، محرک جنسی و معرق، کاربرد دارد. در گزارش‌های داستان گونه  مربوط به مناطق استوایی آسیا، از خمیری نام برده شده که مخلوطی از زعفران و چوب صندل است و این خمیر امروز همچون گذشته به صورت مرهمی آرامش بخش برای پوست‌های خشک مصرف می‌شود.</fa>
		</history_content_l>
		
		<terminoligy_l>
			<en>Terminoligy</en>
			<fa>نام</fa>
		</terminoligy_l>
		
		<terminoligy_content_l>
			<en>[[FONT FACE='Calibri'>According to the Online Etymology Dictionary, “saffron” is of unknown etymological origin and has entered other languages from Arabic. However, as is the case in many other words, Westerners have made a mistake regarding the origin of “saffron” since the word “saffron” has originated in Old Persian and Sanskrit, and even in Shahnameh (The Book of Kings) it is referred to as “Zaaferan” (which sounds like an Arabic word). The frequency of this word in Arabic texts is less than that in Persian texts. Moreover, in Arabic texts, saffron has been cited from the books written by such Iranian scientists as Avicinna and Razi.[[/FONT]]
[[FONT FACE='Calibri'>Saffron plant is native to Iran and India and does not grow naturally in any other country. The Persian word for saffron is “korkom”, pronounced in Middle Persian as “kurkum”. The word is pronounced in turkish, as “zefroun” (or “zefrou”), in Arabic as “Azzaferan”, in English as “saffron”, in Spanish as “azafran”, in French as “safrone”, in Italian as “zaferano”, and in Indian as “zuffron”.[[/FONT]]</en>
			<fa>[[FONT COLOR='#e30000']]نام[[/FONT]]	
در لغتنامه ریشه‌شناسی آنلاین آمده‌است که واژه  زعفران از طریق زبان عربی به زبان‌های دیگر راه یافته و اصل ریشه آن نامعلوم است. اما در حقیقت در خصوص این واژه نیز مانند بسیاری از واژه‌های دیگر غربی‌ها در مورد منشاء عربی آن به خطا رفته‌اند ریشه این واژه به پارسی باستان و به سا نسکریت برمی گردد و درشاهنامه نیز با تلفظ زعفران آمده‌است. این واژه در متون عربی سابقه کمتری از زبان فارسی دارد و متون عربی که واژه زعفران را بکار برده‌اند به کتب ایرانیانی مانند ابوعلی سینا و رازی برمی گردد. گیاه زعفران بومی ایران و هند است و در هیچ کشور عربی بصورت طبیعی نمی‌روید. واژه  فارسی برای گیاه زعفران کُرکُم است. که در فارسی میانه به صورت کورکوم (kurkum) تلفظ می‌شد. در زبان ترکی زفرون (زفرو)[نیازمند منبع] و در عربی الزعفران در انگلیسی (saffron) در اسپانیایی ((azafrán در فرانسه safrane)) در ایتالیایی (zaferano) به هندی (zuffron) تلفظ می‌شود.</fa>
		</terminoligy_content_l>
		
		
		<saffron_cultivation_in_iran_l>
			<en>Saffron Cultivation in Iran</en>
			<fa>تاریخچه کاشت زعفران در ایران</fa>
		</saffron_cultivation_in_iran_l>
		
		<saffron_cultivation_in_iran__content_l>
			<en>[[FONT FACE='Calibri'>Cultivation of saffron in Iran (particularly in the town of Quenat) dates back more than 3000 years. Saffron is a bulb-forming stemless colorful perennial plant. As the plant is grown in dessert soil, it sometimes referred to as “the red gold” or “the dessert gold”. Between 110,000 to 170,000 saffron flowers are needed to produce one kilogram of dried saffron. Moreover, for picking 150,000 flowers, a worker has to work 40 hours. Due to its rich flavor, color, and aroma, saffron is abundantly used in food, pharmaceutical, and chemical products, and is ranked among expensive products due to its limited cultivation and production. With an average annual production between 200 to 300 tons (90% to 93% of the total global production), Iran is the greatest producer of saffron in the world. Spain with 25 tons, and India, Esperon Islands in Russia, Singapore, Malaysia, Japan, Taiwan, China, France, Germany, Australia, and Greece with a collective production of 25 tons are the second and third producers of saffron. [[/FONT]]
[[FONT FACE='Calibri'>The main center for saffron cultivation is the arid areas to the south of Khorasan where saffron has been grown for 700 years. Saffron is one of the few existing plants which can be grown under harsh biological conditions. Having originated in Iran and been referred to in historical texts, saffron is considered as a special attraction of Iran. Saffron is both industrial and pharmaceutical applications. The red stigma of the plant’s flower is called “ridicule”. This part has a bright red color at harvest, but its color gradually darkens with time. Fresh saffron has a pleasant flavor and gives a rich taste to food. Saffron (“red gold”) is the main source of income for farmers in southern Khorasan. Saffron needs to be irrigated only twice a year, once in early November (before cropping) and once in early December (after cropping). Thus, the plant can go without artificial irrigation until spring and depends on natural precipitation for its growth. Cultivation and harvesting saffron creates many job opportunities, transportation of saffron is not costly, and saffron has the potential of bringing in foreign exchange for Iran. According to the (not so reliable) statistics about saffron cultivation in Iran, more than 100 thousand households depend on saffron for their livelihood, particularly in the following regions: Torbat Heydaryeh, Qaaenat, Ferdos, Gonabad, Razavi in Khorasan Provice, and Oqlid and Estahban in Fars Province. Of the overall 230 tons of saffron produced globally every year, more than 170 tons is produced in Khorasan and the rest in Spain, Greece, Morocco, India, and Afghanistan. With an annual production of 170 tons, Khorasan Razavi produces 75.5% of the saffron, ranking first in Iran. [[/FONT]]
[[FONT FACE='Calibri'>Iranians not only exported saffron to many parts of the ancient world, but also introduced the properties of this plant to the Greek and the Chinese as well as the Semitic people including Arabs; they taught the Muslim inhabitants around the Mediterranean how to grow saffron. The first saffron farm was established by Iranians exiled to Levant by Moavieh in the same area. In later years, saffron cultivation was spread to North Africa, Andalusia (Islamic Spain), and Sicily. Ethnic Iranian groups including Rostamian and Banoutabari played an active role in promoting transferring saffron cultivation as a culture. According to historical documents, Iranians have, since the earliest times, been interested in gold and saffron and welcomed their elders, important people, pilgrims, and guests with gold and saffron offerings at various celebrations, weddings, on New Year’s Eve, and on other occasions and ceremonies. To celebrate these events more glamorously, they would not only decorate their halls with mirrors, but also throw gold and silver coins with saffron, flowers, and noql (a special Iranian candy) on the bride and groom or sometimes other personalities or all the attendants. During certain ceremonies, the place would be smoked with saffron, either straight or in combination with incense, oud, and musk, and rose water sprinkled. In the Achaemenid period, saffron was used to decorate round breads and to flavor various dishes.  During the Parthian rule, Iranian saffron was sent to Greece and Rome. Later, China became a customer for Iranian saffron. In the Sassanid era, saffron cultivation in Qum started, and soon was renowned as a quality product. At about the same time, saffron found application as finish for expensive papers.  Before that, saffron ink had been in use for writing. Saffron continued to be used in quality inks for many centuries. [[/FONT]]</en>
			<fa>[[FONT COLOR='#e30000']]تاریخچه کاشت زعفران در ایران[[/FONT]]
سابقه  کاشت زعفران در ایران (به خصوص زعفران قائنات) به بیش از ۳۰۰۰ سال پیش بازمی‌گردد. این گیاه رنگی و گران‌بهای چندین ساله، بدون ساقه‌است و پیاز دارد و چون درخاک کویر به عمل می‌آید، به طلای سرخ و یا طلای کویر شهرت یافته‌است. برای به دست آوردن یک کیلوگرم زعفران خشک به ۱۱۰/۰۰۰ تا ۱۷۰/۰۰۰ گل زعفران نیاز است. همچنین یک کارگر باید ۴۰ ساعت کار کند تا ۱۵۰/۰۰۰ گل را بچیند. زعفران به علت طعم و رنگ و عطر عالی، کاربردهای فراوانی در تولید فراورده‌های غذایی، دارویی و شیمیایی دارد و با توجه به محدودیت کشت و تولید، از فراورده‌های گران‌قیمت به شمار می‌رود. ایران با متوسط تولید ۹۰ تا ۹۳ درصد از مجموع تولید جهانی زعفران (بین ۲۰۰ تا ۳۰۰ تن در سال) در این زمینه مقام اول را داراست. اسپانیا با تولید متوسط ۲۵ تن، مقام دوم و کشورهای هندوستان، جزایر اسپرون روسیه، سنگاپور، مالزی، ژاپن، تایوان، چین، فرانسه، ایتالیا، آلمان، استرالیا و یونان با تولید متوسط¬۲۵¬ تن، مجموعاً مقام سوم را به خود اختصاص می‌دهند. مرکز اصلی پرورش این گیاه، مناطق کویری و کم آب جنوب خراسان است و سابقه  زعفرانکاری در این منطقه، به ۷۰۰سال پیش بازمی‌گردد. زعفران از محدود گیاهانی است که در شرایط سخت زیستی پرورش می‌یابند. با توجه به آن که جایگاه تاریخی زعفران در ایران بوده و منشا آن نیز ایران است، این گیاه یکی از جذابیت‌های ویژه  ایران به شمار می‌آید. زَعفِران گیاهی دارویی و صنعتی است.به بخش کلاله و یا قرمزی گل زعفران سرریشه می‌گویند. این بخش در ابتدای برداشت به رنگ قرمز روشن است ولی به مرور رنگ آن به تیرگی می‌گراید. تازه  آن از عطر خوش طعمی برخوردار است و به غذاها طعم و لذت خاصی می‌دهد. برای کشاورزان در خراسان، زعفران (طلای سرخ) درآمد اصلی است. این گیاه تنها دوبار در سال  اول آبان‌ماه (قبل از محصول‌دهی) و اوایل آذرماه (در پایان محصول‌دهی) به آب نیاز دارد و تا بهار، آب باران و برف برای آن کافی است. کاشت، داشت و برداشت آن فرصت‌های فراوان شغلی به وجود می‌آورد، حمل و نقل آن گران تمام نمی‌شود و توان ارزآوری دارد. از آماری که به گونه‌ای نه چندان دقیق درباره  زعفران و زعفران‌کاران ایران منتشر می‌شود، چنین برمی‌آید که بیشتر از صدهزار خانوار، به ویژه در شهرستان‌های تربت حیدریه، قائنات، فردوس، گناباد، و رضوی و شهرستان‌های اقلید   واستهبان در استان فارس از این محصول روزگار می‌گذرانند. از حدود ۲۳۰ تن زعفرانی که هرسال در جهان تولید می‌شود، بیش از ۱۷۰ تن آن در خراسان به دست می‌آید. گذشته از سایر مناطق ایران بقیه عمدتاً در اسپانیا، یونان،  مراکش، هند و افغانستان تولید می‌شود. استان خراسان رضوی با تولید حدود ۱۷۰ تن زعفران و سهم 75،5 درصدی از تولید این محصول، مقام اول را در کشور داراست. 
ایرانیان ضمن صدور زعفران به بسیاری از نقاط جهان باستان، خواص آن را به یونانی‌ها، رومی‌ها، چینی¬ها و اقوام سامی از جمله عرب‌ها معرفی کردند و شیوه زراعت آن را در سده‌های اول تا چهارم هجری به امت‌های اسلامی اطراف مدیترانه آموختند. به این ترتیب که نخستین زعفرانکاری به وسیله ایرانیان تبعید شده توسط معاویه در نواحی شام دایر شد، سپس کاشت زعفران در شمال آفریقا و اندلس(اسپانیای اسلامی) و صقلیه (سیسیل) رواج یافت و اقوام ایرانی همچون رستمیان و بنوطبری در انتقال فرهنگ زعفرانکاری مؤثر بودند. مستندات تاریخی بیانگر این واقعیت است که ایرانیان از روزگاران کهن به زر و زعفران علاقه و توجهی زیاد داشته‌اند، به طوری‌که در جشن‌ها و سرورها و مجالس بزم و نشاط مانند عروسی‌ها و اعیاد، یا استقبال از بزرگان و زائران زر و زعفران نثار قدم‌ها می‌کردند. در برپایی با شکوه‌تر این گونه آئین‌ها، ضمن آذین‌بندی و آینه‌بندان، سکه‌های زرین و سیمین را به همراه زعفران و گل و نقل بر سر عروس و داماد یا شخصیت‌های مورد نظر و گاهی همه حاضران در این گونه مراسم می‌ریختند. در برخی از مراسم زعفران را به تنهایی یا همراه با مشک و عنبر و عود دود می‌کردند و گلاب می‌پاشیدند. در عصر هخامنشیان نیز زعفران برای تزئین گرده‌های نان و معطر کردن خوراک‌ها به کار می‌رفته‌است. در دوره پارت‌ها زعفران ایران به یونان و روم فرستاده می‌شد، بعداً چین هم از مشتریان زعفران ایران شد. در عصر ساسانیان کاشت زعفران در قم نیز رایج شد و مرغوبیت محصول آنها شهرت یافت. در همان روزگار زعفران در پرداخت کاغذهای گران‌قیمت کاربرد پیدا کرد، اما پیشتر از آن محلول زعفران به عنوان مرکب تحریر استفاده می‌شد و تا قرن‌ها بعد در ترکیب مرکب‌های تحریر مرغوب به کار می‌رفته‌است.</fa>
		</saffron_cultivation_in_iran__content_l>
		
		
		
		<morphological_characteristics_l>
			<en>Morphological Characteristics</en>
			<fa>صفات ریخت‌شناسی</fa>
		</morphological_characteristics_l>
		
		<morphological_characteristics__content_l>
			<en>Saffron is classified morphologically in terms of the characteristics and form of its leaves, tuft (stigma), stamen (style), petals, sepals, onion (bulb) and spathe.
Leaves: saffron leaves are generally between 1 and 4 centimeters. The leaves are pointed and are darker on the underside. This color difference has various intensities in different species of the plant. The leaf thickness might also vary in different kinds of saffron including Khazari, Zagrosi, white, violet, Ziba, and Joqasem varieties.
Tuft (Stigma): The color of saffron stigma depends on its cartenoid and lycopene content, varying from dark red to light orange. The stigma is trifurcated and its relative size to the style (also trifurcated) varies and can be taller, shorter, or equal to the style. All these varieties exist in Iran. The rim of the stigma (wrinkled at its end) is much more common in certain varieties. The width of this rim is also variable and depends on the particular species. The stigma rim has a white vein which varies in volume for different species. 
Style: Saffron style is generally yellow in color, but its intensity can dramatically change across various species. The Zagrosi saffron style is light yellow. The extent of color difference depends on the cartenoid content of the plant. 
Petals/Sepals: There are three petals and  three sepals with varying thicknesses.
Bulb (Onion): The onion cross section may be in the shape of a flattened ellipse, lozenge, oval, circle, or broad ellipse. One particular characteristic is the width of the neck which may vary from very narrow to very broad. The onion base might be round or indented. The different shapes of the onion have been observed to be due to its diameter difference at the top, middle, and lower sections. Regarding its use in the market, the shape of the saffron onion is considered a prominent characteristic. As in other herbs which have multiple onions, saffron rarely comes with multiple onions (in very low percentages). Saffron onion contains brown fibers with various densities. The white color of the onion can be easily observed from beyond less dense fibers.  
Needle Leaves: These leaves appear at the surface of the soil at the blossoming of the plant. The spathes are very tall in certain varieties (tall varieties). However, spathes also exist in the medium and short varieties as very short parts. 
</en>
			<fa>[[FONT COLOR='#e30000']]صفات ریخت‌شناسی[[/FONT]]
از لحاظ ریخت‌شناسی، دسته‌بندی زعفران از طریق مشخصه‌ها و ریخت برگ، کلاله، خامه، گلبرگ، کاسبرگ، پیاز (سوخ) و چمچه  آن انجام می‌گیرد.
[[FONT COLOR='#e30000']]مشخصات برگ:[[/FONT]] برگ زعفران معمولاً از  ۱سانتی‌متر تا ۴  سانتی‌متر می‌باشد، زعفران برگ‌های نوک تیز دارد که روی آنها تیره‌تر و زیر شان روشنتر است. شدت این تفاوت در گونه‌های مختلف متفاوت می‌باشد. ضخامت برگ هم ممکن است در ارقام مختلف زعفران مانند خزری، زاگرسی، سفید، بنفش، زیبا و جوقاسم کم یا زیاد باشد.
[[FONT COLOR='#e30000']]کلاله:[[/FONT]] رنگ کلاله که به میزان کارتنویید و لیکوپن موجود در آن بستگی دارد، از قرمز پررنگ تا نارنجی کمرنگ دیده شده‌است. کلاله سه‌شاخه‌است و اندازه  آن نسبت به خامه که تعداد آن نیز سه عدد می‌باشد، متفاوت است. ممکن است بلندتر، کوتاه‌تر، و برابر با آن باشد. همچنین طول آن نسبت به گلبرگ‌ها نیز متفاوت است. در ایران همه  گونه‌های مختلف بلندتر، کوتاه‌تر و تا اندازه‌ای برابر زعفران وجود دارند. لبه  کلاله در انتهای آن حالت چین‌خورده دارد که در برخی ارقام زعفران بسیار بیشتر دیده می‌شود. عرض دهانه  آن نیز بستگی به گونه‌های آن از پهن تا نازک می‌باشد. رنگ لبه  انتهایی کلاله دارای رگه سفیدی است که بسته به گونه‌های متفاوت، می‌تواند کم یا زیاد باشد. 
[[FONT COLOR='#e30000']]خامه:[[/FONT]] زردرنگ است که در برخی گونه‌ها مانند زعفران خزری بسیار پررنگ و در گونه‌هایی دیگر مانند زعفران زاگرسی کمرنگ تر می‌باشد. این تفاوت رنگ به نسبت کارتنویید موجود در آن‌گونه بستگی دارد.
[[FONT COLOR='#e30000']]گلبرگ/کاسبرگ:[[/FONT]] هر کدام ۳ تا و ضخامت آنها نیز می‌تواند کم تا زیاد باشد.
[[FONT COLOR='#e30000']]سوخ (پیاز):[[/FONT]] شکل عمومی سوخ می‌تواند بیضوی پخ، لوزی، تخم‌مرغی، دایره‌ای و یا بیضوی پهن باشد. یکی از صفات مورد بررسی پهنای گردن آن می‌باشد که ممکن است خیلی باریک، باریک و تا بسیار پهن دیده شود. شکل قاعده  پیاز زعفران ممکن است گرد و یا تورفته باشد. دیده شده که ضخامت قطر آن در ابتدا و انتها و وسط سوخ شکل آن را متفاوت کرده است. شکل سوخ از لحاظ استفاده  بازار از صفات بسیار مهم آن می‌باشد. در پیاز زعفران حالت چندقلویی نیز، چنانچه در بیشتر گیاهان دارویی که دارای پیاز هستند، با درصد بسیار پایینی وجود دارد. پیاز زعفران دارای الیاف قهوه‌ای‌رنگ است که در برخی گونه‌ها بسیار فشرده و در گونه‌هایی دیگر کم‌پشت‌تر می‌باشد و از ورای آن رنگ سفید پیاز به وضوح دیده می‌شود.
برگ سوزنی: اولین اندامی است از زعفران که به محض جوانه زدن در سطح خاک دیده می‌شود. چمچه‌ها در برخی ارقام بسیار بلند هستند و اکثراً در ارقام پابلند زعفران دیده می‌شوند. در بیشتر ارقام متوسط آن نیز وجود دارند و در ارقام پاکوتاه زعفران به صورت بسیار کوتاه نیز دیده می‌شوند.</fa>
		</morphological_characteristics__content_l>
		
		
		<land_preparation_l>
			<en>Land Preparation</en>
			<fa>آماده سازی زمین</fa>
		</land_preparation_l>
		
		<land_preparation_content_l>
			<en>Saffron onions are planted in the first year of cultivation and can yield saffron for 7 to 10 consecutive years. The proper soil for saffron should have a light sand-gravel texture. Saffron must be planted on fertile land away from trees and cold or harsh winds. </en>
			<fa>[[FONT COLOR='#e30000']]آماده سازی زمین[[/FONT]]
کاشت زعفران توسط پیاز آن در سال اول انجام می گیرد و تا مدت ۷ الی ۱۰ سال متوالی محصول می دهد. 
خاک مناسب برای کاشت زعفران دارای بافتی سبک از جنس شنی- رسی می باشد. کشت زعفران باید در زمینهای حاصلخیز و بدون درخت و دور از بادهای سخت و سرد انجام شود.</fa>
		</land_preparation_content_l>
		
		
		<selecting_saffron_onion_l>
			<en>Selecting Saffron Onion</en>
			<fa>انتخاب پیاز زعفران</fa>
		</selecting_saffron_onion_l>
		
		<selecting_saffron_onion_content_l>
			<en>Healthy onions between 2 and 3 years old which are large and sound with undamaged onion buds are suitable for planting. The proper onion size is somewhere between a walnut and a hazelnut.</en>
			<fa>[[FONT COLOR='#e30000']]انتخاب پیاز زعفران[[/FONT]]
پیازهای ۲ تا ۳ ساله سالم، درشت و بدون زخم که جوانه های روی آن بدون آسیب باشند، مناسب کاشت هستند. (حجم مناسب پیاز زعفران تقریبا بین حجم گردو و فندق است) 		</fa>
		</selecting_saffron_onion_content_l>
		
		<planting_saffron_onions_l>
			<en>Planting Saffron Onions</en>
			<fa>کاشت زعفران</fa>
		</planting_saffron_onions_l>
		
		<planting_saffron_onions_content_l>
			<en>The time of planting depends on the region and can be anywhere between mid July and mid October. Between 2500 to 3000 kilograms of saffron onions are required per hectare. Before planting, the brown layer around the bulb must be carefully removed and only the last this layer must be allowed to remain on the onion.</en>
			<fa>[[FONT COLOR='#e30000']]کاشت زعفران[[/FONT]]
اگر اولین آبیاری به موقع انجام نشود و بجای مهرماه در مرداد یا شهریور انجام شود به جای ظاهر شدن گل زعفران ابتدا برگ ظاهر می شود. عملیات سله شکنی و شخم سطحی نیز بعد از ۳ روز از آبیاری اولیه انجام می شود. </fa>
		</planting_saffron_onions_content_l>
		
		
		
		<cropping_between_budding_and_harvest_l>
			<en>Cropping (Between Budding and Harvest)</en>
			<fa>برداشت زعفران</fa>
		</cropping_between_budding_and_harvest_l>
		
		<cropping_between_budding_and_harvest_content_l>
			<en>If irrigation is performed early, i.e. from mid July to mid Aug. rather than from mid Sep. to mid Oct., then saffron leaves would appear before the flowers. The crust breaking and plowing operations are done 3 days after the first irrigation.</en>
			<fa>[[FONT COLOR='#e30000']]برداشت زعفران[[/FONT]]
زمان برداشت زعفران از اواخر مهر تا اوایل آذر به نسبت مکان و اقلیم متفاوت است. هنگام برداشت زعفران ، صبح زود و قبل از طلوع آفتاب می باشد تا آفتاب سبب پژمردگی گل و کاهش خواص زعفران نگردد.</fa>
		</cropping_between_budding_and_harvest_content_l>
		
		
		
		<saffron_harvest_l>
			<en>Saffron Harvest</en>
			<fa></fa>
		</saffron_harvest_l>
		
		<saffron_harvest_content_l>
			<en>Harvest time is from mid October to mid December, depending on the region and climate. Harvesting must be done very early in the morning before sunrise so that the properties and freshness of the harvested saffron can be preserved away from sunlight.</en>
			<fa></fa>
		</saffron_harvest_content_l>
		
		
		
		<types_of_saffron_l>
			<en>Types of Saffron</en>
			<fa>انواع زعفران</fa>
		</types_of_saffron_l>
		
		
		<types_of_saffron_content_l>
			<en>-	Negin:
This saffron is similar to the ordinary saffron (Mancha), but is thicker, has a strong color and aroma, and is exceptionally beautiful and voluminous. 
-	Sargol:
This is pure saffron, i.e. saffron stigma without any style. The coloring properties of this saffron are very strong and the stigma fibers are without breakage.
-	Poushal (Mancha):
This type of saffron has fibers containing 2-3 millimeter styles and due to the presence of style (the white part in saffron) gives off a strong aroma.
-	Dasteh:
This saffron comes with the complete saffron filament including the stigmas and the styles. The red part (stigma) is tidily arranged and tied with string in the form of a bouquet.
-	White (Konj) 
After Sargol has been separated from Dasteh, the white remaining is referred to as Konj.</en>
			<fa>[[FONT COLOR='#e30000']]انواع زعفران[[/FONT]]
[[FONT COLOR='#e30000']]زعفران نگین:[[/FONT]]  
این نوع زعفران از نظر میزان خامه همراه با آن مشابه زعفران پوشال معمولی است و لیکن ضخیم تر از پوشال معمولی است. از قدرت رنگی و عطر بالائی برخوردار است و از نظر حجم و زیبایی بسیار فوق العاده می باشد. 
[[FONT COLOR='#e30000']]زعفران سرگل[[/FONT]]
این نوع زعفران کاملا خالص بوده و همان رشته بریده زعفران بدون خامه می باشد ،قدرت رنگی این زعفران نیز بسیار بالا است و شکستگی در بین رشته ها دیده نمی شود . 
[[FONT COLOR='#e30000']]زعفران پوشال:[[/FONT]]
این نوع زعفران شامل رشته هایی است که با 2-3 میلی متر خامه همراه است ،به علت وجود خامه (قسمت سفید زعفران) از عطر بالایی برخوردار است. 
[[FONT COLOR='#e30000']]زعفران دسته:[[/FONT]]
این نوع زعفران شامل تمام فیلامنت زعفران است این نوع زعفران شامل کلاله های همراه با خامه است.بخش قرمز رنگ زعفران (کلاله) همراه با دسته بصورت مرتب روی هم قرار گرفته اند و به کمک نخ به صورت دسته پیچیده شده است. 
[[FONT COLOR='#e30000']]زعفران کنج یا سفید:[[/FONT]]
زمانیکه زعفران سرگل را از زعفران دسته ای جدا می کنیم قسمت ریشه یا سفید باقی مانده کنج نامیده می شود. </fa>
		</types_of_saffron_content_l>
		
		
		<food_and_industrial_usage_l>
			<en>Food and Industrial Usage</en>
			<fa>مصارف غذایی و صنعتی </fa>
		</food_and_industrial_usage_l>
		
		<food_and_industrial_usage_content_l>
			<en>Food: According to the United States Food and Drug Administration (FDA), saffron is an approved natural coloring agent and can be used as a natural flavor without limitation. Saffron is used in such foodstuffs as sausages, margarine, butter, cheese, and other dairy products, in cakes and desserts, jellies, drinks, chocolates, soups, rice, and chicken.
Dried Saffron: Due to its special color, flavor, and aroma, saffron is widely used with various foodstuffs (especially with rice) as well as the confectionary, pharmaceutical, and other industries.
Properties: Saffron is a perennial plant growing out of its onion which has a brown glume. Saffron grows in west Asia, south of Spain, and southern Europe. The plant has a stem and six violet petals as well as 3 strings of red stigma. The orange stigma of the saffron flower has various applications. The stigma contains fat, minerals, and mucilage.  Saffron is reproduced via its underground bulb (onion). Saffron aroma is due to a colorless terpenic oilseed and saffranal (an oxygen compound containing cineol), and its flavor is due to picrocrocin, a bitter hytrosoid. The color of saffron is due to a substance called “crocin”.
Saffron is a precious foodstuff obtained in small amounts from a plant with the same name. Every 100 to 200 thousand saffron flowers make approximately 5 kg of fresh saffron flowers (equivalent to circa 1 kg of dried saffron). 
Nutritional Properties: Saffron is used for seasoning and a coloring food. Saffron reduces the fat and cholesterol content in the blood. It is used as a sedative, appetizer, and antispasmodic agent, and prevents heart disease and cancer, improves memory, and lowers blood pressure. Saffron is used for relieving skin problems, eye disease, and infection of the urinary system, jaundice, premenstrual syndrome, bloating, stomach pain, and anemia.
Saffron helps digestion and strengthens the stomach. It can also be used as a sedative for relieving gum pains.
Antidepressant: Saffron can prevent depression. Modern research shows that saffron has antidepressant properties. In traditional medicine, saffron is known for its euphoric ad laughter inducing properties. According to studies, using saffron in food and drinking at least one cup of saffron helps relax the nervous system. Saffron improves concentration abilities and can prevent Alzheimer’s and Parkinson’s disease. Saffron can also be used to relieve nerve pain and insomnia. 
Prevention of Vision Loss in Old Age: Academic research in Italy shows that saffron can improve the performance of vision cells and protect these cells against damage. It can also prevent eye diseases from progressing and revive the damaged vision cells. Saffron can be used in treating disorders caused by the yellow retinal spot, a disease resulting from old age. Genetic eye diseases can be prevented through including saffron in the diet. For these reasons, elderly people and eye patients are advised to consume saffron in moderate amounts. 
Anticarcinogen properties: Saffron can be used as a carcinopreventive agent, in anti-tumor medicines, and for scavenging free radicals. Medical research shows that the anti-oxidant properties of saffron can be used as carcinopreventive agents. Based on such  research, it seems that saffron consumption can prevent cancer-causing genetic sequences and alos help in the repairing of damaged DNA molecules. 
Inducing Miscarriage and Treating Dystocia: According to the research by roqieh and Sahar Kamransamani (presented in the conference titled “Saffron, the Herb of the Third Millenium”), dystocia can be eased by taking saffron during pregnancy. Their research showed that taking saffron during the critical period of pregnancy (the first three months) can harm the fetus since the organs of the fetus are formed during this period. The reason is that saffron contains prostaglandins, a hormone which directly stimulates the smooth muscles of the uterus, thus increasing the risk of miscarriage. However, after the thirds month, moderate amounts of saffron are useful and can prepare the mother for giving birth more easily. Saffron can increase the elastic properties of uterus tissues, thus making delivery easier. 
The effects of the saffron used after the third month of pregnancy are exhibited a few hours before labor with the first pain. The pain receptors react to saffron by producing prostaglandins which contracts the muscles in the wall of the uterus, thus directly stimulating the smooth uterus muscles and relaxing the cervix. Therefore, correct use of saffron can prevent dystocia by increasing the prostaglandins hormone in the uterus at the time of birth.
Harmful Effects due to Excessive Use of Saffron:
Uncontrolled consumption of saffron is harmful and can induce vomiting, bradycardia, nose bleed, bleeding from eyelids and lips, dizziness, lethargy, yellowing of the skin, and other serious complications which can be fatal at times.
Allowable Monthly Saffron Consumption: Three grams of saffron per month for every person is useful, whereas five grams per month is harmful. Consuming more than five grams of saffron in one meal can be fatal.
Uses:
Saffron can enrich foodstuffs due to its beautiful color and taste. For this reason, it is used in food and confectionary industries (e.g. preparing cake powder and producing sausages). Saffron is used in the pharmaceutical industry as an antidepressant, in the textile industry for dying silk and linen, in alcoholic and soft drinks industries as a natural flavor, and in the dairy industries for flavoring

</en>
			<fa>[[FONT COLOR='#e30000']]مصارف غذایی و صنعتی[[/FONT]]
مصارف غذایی:بر اساس قانون سازمان نظارت بر مواد غذایی و دارویی آمریکا (FDA) زعفران به عنوان  رنگ دهنده  طبیعی مجاز می باشد و مقدار مصرف آن به  عنوان عطر و طعم دهنده طبیعی محدودیتی ندارد. در تهیه مواد خوراکی مانند سوسیس و مارگارین -کره و پنیر و صنایع لبنی – کیک و دسر و زله ونوشابه – شکلات و نوشیدنی ها – سوپ و برنج  و مرغ استفاده می شود.
زعفران خشک شده: زعفران به جهت طعم، بو و رنگ زرد خاصی که دارد به وفور در غذاها (به ویژه همراه با برنج)، صنایع شیرینی‌سازی، داروسازی و صنایع دیگر به مصرف می‌رسد.
خواص زعفران: زعفران ، گياهی است چند ساله كه دارای پياز می باشد این پیاز دارای غلاف قهوه ای رنگی است. اين گياه در جنوب غربی آسيا، جنوب اسپانيا و جنوب اروپا روییده می شود. دارای ساقه و شش گلبرگ بنفش رنگ و 3 رشته كلاله قرمز رنگ می باشد. قسمت مورد استفاده گیاه زعفران کلاله نارنجی رنگ گل آن می باشد. كلاله زعفران حاوی چربی، املاح معدنی و موسيلاژ است. تکثير زعفران منحصرا توسط غده زير زمينی بنه ( کورم ) متداول است. عطر و بوی زعفران به علت وجود اسانس بی رنگ تروپن دار و يك تركيب اكسيژن دار و همراه با سينئول به نام سافرانال می باشد. طعم زعفران مربوط به هيتروزيد تلخ پيكروكروسين است. رنگين بودن زعفران مربوط به وجود ماده ای به نام كروسين می باشد.زعفران ماده غذایی با ارزشی است که به مقدار کم از گیاه زعفران بدست می آید در واقع از هر 100 تا 200 هزار گیاه زعفران، حدود 5 كيلوگرم گل زعفران بدست می آيد كه وزن 5 کیلوگرم زعفران تازه بعد از خشك شدن به يك كيلوگرم می رسد.
ارزش غذایی زعفران: زعفران چاشنی و رنگ دهنده غذا می باشد زعفران موجب كاهش چربی و كلسترول خون می گردد. زعفران آرام بخش، اشتها آور، ضد اسپاسم، پيشگيری كننده از بيماريهای قلبی و سرطان، تقويت کننده حافظه و كاهش دهنده فشار خون است. از گیاه زعفران در درمان بیماری آسم، بيماريهاي پوستی، بیماری های چشم، عفونت ادراری، يرقان، پيش انداختن قاعدگی، رفع نفخ شكم ، درمان معده درد و درمان کم خونی استفاده می شود.
زعفران به هضم غذا کمک می کند و تقویت کننده معده می باشد و به عنوان مسکن بویژه در دردهای لثه کاربرد دارد.
زعفران گیاه ضد افسردگی: مصرف زعفران در پیشگیری از بروز افسردگی موثر است. بر اساس تحقیقات امروزی نیز نتیجه گرفته شده است که زعفران دارای خواص ضد افسردگی است و این در حالی است که بر اساس تب سنتی به زعفران خواص فرح بخشی و خنده آوری نیز نسبت داده اند. بر طبق نتایج این تحقیقات استفاده از زعفران در غذا و نوشیدن حداقل یك فنجان چای زعفران برای تمدد اعصاب توصیه می شود. زعفران افزایش دهنده تمرکز حواس است و در پیشگیری از آلزایمر و پارکیسون موثر می باشد زعفران در درمان دردهای عصبی و کم خوابی موثر می باشد.
زعفران عامل پیشگیری از کاهش دید در سالخوردگی: بر اساس تحقیقات مرکز دانشگاهی ایتالیا زعفران در تنظیم کارکرد سلولهای بینایی موثر است و سلولهای بینایی را در مقابل آسیبها محافظت می کند و از پیشرفت بیماریهای چشم جلوگیری می کند و موجب احیای سلولهای آسیب دیده چشم می شود. زعفران در درمان اختلالات لکه زرد شبکیه که در سنین سالخوردگی ایجاد می شود موثر است. مصرف زعفران در رژیم غذایی از پیشرفت بیماریهای ژنتیک چشم جلوگیری می کند و به همین علت مصرف متعادل آن به سا لخوردگان و افراد مبتلا به بیماری های چشم توصیه می شود
خواص ضد سرطانی زعفران: زعفران خواص ضد سرطاني دارا می باشد و به عنوان يك داروي ضد تومور و جمع كننده راديكالهاي آزاد عمل مي‌كند. بر اساس تحقیقات پزشکی ثابت شده است که مواد آنتی اكسیدان موجود در زعفران خواص ضد سرطانی دارا می باشند. بر اساس نتایج این بررسی بنظر می رسد که استفاده از زعفران، از بروز توالی های ژنی سرطان زا جلوگیری می كند و در ترمیم مولكول های دی ان ای آسیب دیده تاثیر بسزایی دارد.
زعفران عامل سقط جنین و یا برطرف کننده سخت زایی: رقیه و سحر کامران سامانی در پژوهش خود با موضوع درمان سخت زائی با مصرف زعفران در همایش زعفران داروی گیاهی هزاره سوم ارائه شد، نشان دادند که خوردن زعفران در زمان حاملگی، شخص را برای زایمان آسان آماده می کند. بر طبق پژوهش آنان مصرف زعفران در دوران بحرانی بارداری یعنی سه ماه اول که دوران تشکیل اندام‌ها ست می‌تواند به جنین صدماتی وارد نماید. مصرف زعفران در سه ماه اول حاملگی باعث افزایش هورمون پروستاگلاندین در رحم شده و اثرتحریکی مستقیم روی عضلات صاف رحم دارد و در نتیجه احتمال سقط جنین را به همراه دارد اما مصرف متعادل آن پس از سه ماه اول دوران بارداری مفید است و مادر را برای زایمان آسان آماده می کند. زعفران موجب خاصیت ارتجاعی در نسوج رحم می گردد و زایمان را آسانتر می سازد.
زعفرانی که پس از سه ماه اول حاملگی مصرف شده است تاثیر خود را چند ساعت قبل از زایمان با شروع شدن درد و با دریافت عصبی گیرنده های درد و تولید هورمون پروستا گلاندین که درهنگام وضع حمل باعث انقباض ماهیچه های دیواره رحم می‌شوند و اثرتحریکی مستقیم روی عضلات صاف رحم و اثر شل کنندگی سرویکس دارد می‌ گذارد بنابراین با مصرف صحیح زعفران میزان پروستا گلاندین در رحم در زمان تولد نوزاد را افزایش داد و از سخت زائی جلوگیری کرد.
مضررات مصرف بی رويه زعفران: مصرف بی رويه زعفران مضر می باشد و باعث استفراغ، كاهش ضربان قلب، خون ريزي از بيني، خون ریزی از پلك ها و لب و موجب سر گيجه، بي حالي، زردي پوست و عوارض خطرناك ديگر می شود که این عواقب حتی می تواند منجر به مرگ شود. 
مقدار مناسب و مجاز مصرف زعفران در ماه: مصرف سه گرم زعفران برای هر نفر در ماه بسیار سالم و سودمند می باشد و مصرف بیش از 5 گرم آن برای هر نفر در ماه مضر می باشد. اما مصرف 5 گرم زعفران در يك وعده غذائی می تواند منجر به مرگ انسان گردد.
مصارف زعفران: زعفران به مواد غذایی عطر و رنگ مخصوص می دهد و به همین جهت از زعفران در صنايع غذایی مانند سوسیس سازی، در شيرينی سازی مانند تهیه پودرهای کیک، در داروسازی مانند داروهای ضد افسردگی، در نساجی مانند رنگ کردن پارچه های ابریشمی، در تولید مشروبات الکلی و غیر الکلی بعنوان طعم دهنده طبیعی و در صنايع لبنی و غیره استفاده می شود از زعفران در صنعت برای رنگ آمیزی ابریشم و نخ … استفاده می شود.</fa>
		</food_and_industrial_usage_content_l>
		
		
		
		<chemical_compounds_l>
			<en>Chemical Compounds:</en>
			<fa>ترکیبات شیمیایی زعفران</fa>
		</chemical_compounds_l>
		
		<chemical_compounds_content_l>
			<en>Some of the chemical constituents have been determined via analysis. They include: 
1.	Carbohydrates: reducing sugars comprise cira 20% (by weight) of saffron. These include mezoctose, glucose, and glycose.  
2.	Minerals such as Na2O, P2O2, CL2, and K2O
3.	Vitamins including Vitamin B1 and B2  or Riboflavin
4.	Fats including stigmasterol and kaptasterol
5.	Pigments including fat-soluble carotenoids (licovin, alpha and beta carotens), water-soluble carotenoids (crocin and anthiocyanin). Crocin ( ) is the main coloring agent in saffron and its percentage varies in the plant during flowering between 9.1 to 15
6.	Glycorand ( ): This is a colorless substance which gives saffron its bitter taste. The melting point of this substance is 156 C. Fresh saffron contains about 4% of glycorand. 
7.	Volatile oils: Saffronal ( ) is the aromatic and flavoring agent in saffron. It is also the main compound in volatile oils.
</en>
			<fa>[[FONT COLOR='#e30000']]ترکیبات شیمیایی زعفران[[/FONT]]
 برخی ترکیبات شیمیایی آنالیز شده از گیاه زعفران شامل موارد زیر می باشند:
۱) کربوهیدرات: قندهای احیا کننده که بیش از ۲۰% وزن زعفران را تشکیل می دهند مانند گلوکز و مزوکتوز و گلیکز و......
۲) مواد معدنی: شامل:K_2 O,Na_2 O〖-P〗_2 O_2-CL_2
3) ویتامینها: مانند ویتامینB_1  و ریبوفلاوین B_2
۴) چربی: مانند استگیما استرول، کاپتا استرول
۵) رنگدانه ها: شامل کارتنوئیدهای محلول در چربی مانند لیکوین (a- ) کاروتن و( b- )کاروتن و     کارتنوئیدهای محلول در آب مانند کروسین و آنتوسیانین می باشد. کروسین عامل اصلی رنگ زرد زعفران 
است با فرمول C_44 H_64 O_24  و درصد این ماده در هنگام گل دادن بین ۹/۱ تا ۱۵% متغیر می باشد.
۶) گلیکورند:  picro crocin
 گلیکورند فاقد رنگ است که طعم تلخ زعفران را باعث می شود با فرمولC_16 H_26 O_7  و نقطه ذوب ۱۵۶ درجه سانتی گراد که در زعفران تازه حدود ۴% گلیکورند وجود دارد.
۷) روغنهای فرار: عامل عطر و آروما در زعفران سافرانال می باشد که عمده ترین ترکیب موجود در روغنهای فرار است با فرمول .C_10 H_16 O
</fa>
		</chemical_compounds_content_l>
		
		
		<storing_saffron_l>
			<en>Storing Saffron</en>
			<fa>نگهداری زعفران</fa>
		</storing_saffron_l>
		
		<storing_saffron_content_l>
			<en>Saffron must be stored away from light and humidity in glass or metallic containers. Note that the essential oil in saffron is volatile. Therefore, replace the container lid tightly. If the lid is left open, the medicinal and quality of saffron can suffer. </en>
			<fa>[[FONT COLOR='#e30000']]نگهداری زعفران[[/FONT]]
زعفران را بايد دور از نور و رطوبت نگهداری کرد زعفران را درظروف شيشه اي يا فلزي دربسته نگهداري نمایید. توجه داشته باشید اسانس زعفران قابل تبخير شدن است، بنابر این درب ظرف زعفران را ببندید درصورت باز ماندن درب ظرف زعفران اثرات داروئی و کیفیت آن كاهش می یابد.</fa>
		</storing_saffron_content_l>
		
		
		
		
		<methods_of_drying_saffron_l>
			<en>Methods of Drying Saffron</en>
			<fa>روشهای خشک کردن زعفران</fa>
		</methods_of_drying_saffron_l>
		
		<methods_of_drying_saffron_content_l>
			<en>Fresh saffron must be dried for longer longevity. The method used for during determins the quality and final value of saffron. The special aroma of saffron is produced during thr drying process due to hydrolysis of picocrocin compounds (the flavoring agents in saffron) as well as release of saffranal (the aromatic agent in saffron).
According to the traditional Iranian method used for drying saffron, saffron is left to dry in the shade or in a warm and dry room for 8 to 12 days.
In the traditional method used in Spain, saffron is placed on a screen or a silk grid and indirectly heated at an average temperature of 50-60 C for 30-60 minutes. As compared with the Iranian method, the Spanish method brings out a brighter color in the saffron and reduces the risk of fungal contamination. 
In the industrial methods for drying saffron, three types of dryers are used. These are:
1.	Dryers using air current: these dryers bring saffron in contact with hot air and are mainly in the form of drying tunnels.
2.	Conveyor dryers
3.	Vacuum dryers: These are used for drying materials which are damaged in high temperatures. 
According to Iran’s national standard, the following points must be observed when drying saffron:
1.	Indirect heat must be used for drying saffron.
2.	The drying process must not take a long time.
3.	Drying must be conducted in uniform temperature (below 60 C).
4.	Drying saffron on metal and non-hygienic surfaces must be avoided.
5.	Saffron moisture content upon completion of the drying process must not exceed 10%.
</en>
			<fa>[[FONT COLOR='#e30000']]روشهای خشک کردن زعفران[[/FONT]]
زعفران تازه را برای نگهداری طولانی تر باید خشك نمود. روش خشك كردن تعیین كننده كیفیت و ارزش نهایی زعفران می باشد. عطر خاص زعفران در هنگام خشك كردن در اثر هیدرولیز شدن تركیبات پیكروكروسین ( عامل طعم زعفران ) و آزاد كردن سافرانال (عامل عطر زعفران) تولید می گردد..
روش سنتی ایرانی، مستلزم خشك كردن زعفران در سایه و یا اتاق گرم و خشك برای حدود 8 تا 12 روز می باشد. 
روش اسپانیایی، زعفران بر روی الكی با شبكه توری ابریشمی و تحت دمای متوسطی حدود0 c 50 60  برای مدت 30 تا 60 دقیقه حرارت غیر مستقیم قرار داده می شود. در این روش رنگ بیشتری نسبت به روش سنتی ایرانی و یا خشك كردن در هوای آزاد، ظاهر می شود و احتمال آلودگی قارچی محدود می گردد 
درروش صنعتي، سيستمهاي خشك كننده اي كه بكار مي روند بر سه نوع مي باشند: 
1. خشك كننده هاي با انتقال هوا : در اينجا هواي داغ با محصول تماس مستقيم پيدا مي كند.مهمترين آنها خشك كن هاي تونلي هستند 
2.خشك كننده هاي نقاله اي 
3.خشك كننده هاي تحت خلا :از اين خشك كننده ها براي موادي كه حرارت بالا باعث تخريب مواد مؤثر آنها مي شود استفاده مي گردد. 
براساس توصيه استاندارد ملي ايران در هنگام خشك كردن زعفران بايستي نكات زير را رعات نمود
1-براي خشكانيدن زعفران از حرارت غيرمستقيم استفاده شود. 
2-در مدت كوتاهي محصول خشك شود. 
3-در موقع خشك كردن از حرارت يكنواخت استفاده شود و حرارت از c ْ60 فراتر نرود. 
4-از خشكانيدن زعفران بر روي سطح فلزي و غيربهداشتي خودداري شود. 
5-رطوبت نهايي زعفران در خاتمه عمليات خشكانيدن از 10% بيشتر نباشد </fa>
		</methods_of_drying_saffron_content_l>
		
		
		
		
		
		
		<exporting_saffron_l>
			<en>Exporting Saffron</en>
			<fa>صادرات</fa>
		</exporting_saffron_l>
		
		<economic_aspects_l>
			<en>Economic Aspects</en>
			<fa>جنبه های اقتصادی زعفران</fa>
		</economic_aspects_l>
		
		<economic_aspects_content_l>
			<en>Saffron production and cultivation is a long tradition in Iran. Due to its frugal water requirements (water is the most limited resource in agriculture), saffron cultivation area and saffron production have increased in recent years. A great number of farmers are now dependent on saffron for their income. As most of the Iranian saffron is exported and as Iran is the greatest producer and exporter of saffron in the world, it is essential, with due consideration of the relative advantage of this product and the foreign exchange it can bring into the country, to expand saffron exports even further. Examination of the exceptional economic, social, and historical conditions surrounding Iranian saffron export show that the collective measures taken by the policy makers in the agricultural sector for supporting saffron production, distribution, and export have not been sufficient for bringing about the required changes in the production system, market delivery, and export of this product. These changes should have coincided in the past two decades with other operations such as expanding cultivation area and production for the purpose of revolutionizing the old methods for creating a market system for production, distribution, and export of saffron. It is true that small steps such as establishing Saffron Stock Market have been taken, but greater efforts, similar to those already implemented for other agricultural products, are required on the part of the relevant authorities towards proper investment in production, distribution, and export of saffron.</en>
			<fa>[[FONT COLOR='#13af97']]جنبه های اقتصادی زعفران[[/FONT]]
توليد و كشت زعفران از سالها پيش در ايران وجود داشته است و با توجه به نياز اندك آن به آب كه محدود ترين عامل توليد كشاورزي است، سطح زير كشت و توليد آن در سالهاي اخير افزايش چشمگيري داشته است. به طوري كه درآمد عده كثيري از كشاورزان به اين محصول وابسته است. با توجه به آنكه مقدار قابل ملاحظه اي از توليد اين محصول صادر مي گردد و ايران به عنوان بزرگترين توليد كننده و صادر كننده زعفران در دنيا مطرح است گسترش صادرات زعفران با توجه به مزيت نسبي اين محصول و ارزآوري قابل توجه آن داراي اهميت فراوان است. از اينرو با توجه به اثرات اقتصادي، اجتماعي، تاريخي و موقعيت استثنايي زعفران ايران در دنيا به نظر مي رسد كه مجموعه فعاليت هاي حمايتي در زمينه زعفران در جريان توليد، توزيع و صادرات از سوي سياستگذاران بخش كشاورزي در حدي نبوده است كه بتواند نظام هاي توليد، بازار رساني و صادرات اين محصول را همزمان با توسعه سطح زير كشت و توليد آن طي دو دهه اخير دگرگون كند و محصول در يك نظام بازارگر توليد، توزيع و صادر گردد. اگر چه اقدامات اندكي مانند تاسيس بازار بورس زعفران انجام شده است؛ اما اين امر سرمايه گذاري مناسب در توليد، توزيع و صادرات اين محصول و نظر ويژه سياستگذارن و مسئولان را در اين زمينه به مانند ساير محصولات كشاورزي مي طلبد.</fa>
		</economic_aspects_content_l>
		
		<saffron_exporting_countries_l>
			<en>Saffron Exporting Countries</en>
			<fa>کشورهای تولید کننده زعفران</fa>
		</saffron_exporting_countries_l>
		
		<saffron_exporting_countries_content_l>
			<en>Spain: After Iran, Spain is the second largest producer and exporter of saffron in the world. The major saffron cultivation area in Spain is located in the State of Al Basit in the town of Castila Mancha in south of Spain. Numerous academic studies have been conducted in this town for increasing the productivity of saffron production. The weather conditions in Castilla Mancha are similar to those in Qaaenat in Iran. Although Spain is the second largest producer of saffron in the world, its annual production is limited to 25 tons. Most field hands in Spanish saffron farms come from Morocco, and this has led to the flourishing of saffron farming in Morocco. 
Italy: Italy produces 600 kg of saffron annually in Sicily and Sardinia for domestic use. Italy imports saffron from Morocco. The Italian Company CTM has invested in Morocco for production of saffron.
Morocco: In recent years, after Heart Province in Afghanistan started growing saffron, Morocco has also joined the league of saffron producing countries. This year, saffrn growers in the mountainous regions of Atlas, Agadir, Talevein, and Taroudant held the “Saffron Festival” for the first time after producing three tons of saffron. Six hundred hectares in these regions are allocated to planting saffron and 500 households work on saffron fields. The Agricultural Ministry in Morocco has announced plans to support saffron farmers. Moroccan saffron is exported to the United States and is of good quality.
According to Dr. Zabirolshali, an expert who has conducted research on the Moroccan saffron, the natives in Morocco believe that the custom of growing saffron was brought to the region from Khorasan, Iran in the 12th and the 13th centuries A.D. Growing saffron has now been turned into an industrial process by the native Berbers in the region. In Morocco, saffron is harvested in late November. 
Greece: Saffron is cultivated in northern Greece in the Kozani region. The total cultivation area is between 100 and 1200 hectares. About 8 tons of saffron is produced annually. The domestic consumption is between 150 to 200 kg and the rest is exported to Italy, France, Switzerland, Germany, Scandinavian countries, England, Japan, the United States, Kuwait, Brazil, and Saudi Arabia. Greece earns more than 7 million Euros from saffron exports. After Iran, India, and Spain, Greece is the fourth largest producer of saffron in the world. 
India: In the Bamber Karwa region located in the Indian State of Kashmir 25 miles from Srinagar, more than 120 thousand households earn their livelihood, directly or indirectly, from saffron cultivation. About 226 villages in 5 regions of Kashmir are involved in this occupation. The saffron flowers (termed “Kassar” in the regional dialect) are harvested in October. 
Mahdmir who owns a 500 hectare saffron farm says that all his workers are women and children since they can do a better job than men in this field. They call the red Sargol saffron “mogra” and the white style “carcass”, and use the needle leaves of saffron as fodder. 
Beigom Bambori, Head of the Saffron Farmers’ Union, says that 15 years ago, they used to harvest 25 tons of saffron. However, now this has reduced to 8 tons. The reason for such dramatic decline (60%) is climate change and the low price of Iranian saffron in the global markets. This has endangered the saffron trade in Kashmir. 
Samer Azad, a farmer who exports 1300 kg of saffron annually from Kashmir, believes that Keshmir saffron is the best in the world, but cannot compete with the Iranian saffron due to the low price of the latter.
In India, saffron is often used in traditional medicine for curing various ailments and not for seasoning food. In most regions around the world, saffron is used in traditional medicine as a sedative, antispasmodic agent, appetizer, and stomach tonic. In Germany, saffron is mostly used as a sedative, for relieving stomach pain, and for treating asthma. Due to its lively color, saffron induces a joyful feeling when added to food. Saffron extract has been used in a product called Bitters Swedish by different companies as a medicine. Experiments conducted in Europe on mice have revealed that saffron can reduce cholesterol and lipids in the blood and increase oxygen penetration in plasma. 
Due to its flavor, aroma, and special yellow color, dried saffron is widely used in different dishes (particularly in rice), in confectioneries, in pharmaceutical products, and in various other industries. 
Saffron is the most expensive spice (Baharat). For this reason, many swindlers in the past and present cheat by selling safflower instead of saffron. Safflower is a plant similar to saffron and can produce a yellow color as well. Or they would pray oil, sweet water, or honey water onto saffron to increase its weight. Natural (100%) saffron (termed as Dokhtarpich) is the best saffron because its red stigma and white style are not separated. This saffron looks like a piece of thread with a purely white lower part and a bright red upper part. 
</en>
			<fa>[[FONT COLOR='#13af97']]کشورهای تولید کننده زعفران[[/FONT]]
اسپانیا: بعد از ایران، اسپانیا مهمترین کشور تولید و صادر کننده زعفران است .مهمترین منطقه کشت زعفران در ایالت البسیط و در شهر  کاستیلا مانچا در جنوب اسپانیا قرار دارد در دانشگاه این شهر تحقیقات علمی متعددی برای بهره وری بیشتر از محصول زعفران صورت گرفته است.این منطقه آب و هوایی شبیه به قائنات در ایران دارد.اسپانیا دومین تولید کننده زعفران جهان است. اما تولید آن از 25 تن در سال فراتر نرفته است. بیشتر کارگران مزارع زعفران اسپانیا مغربی ها هستند و این کارگران ، کشت زعفران در مراکش را نیز رونق داده اند.
ایتالیا: سالانه در ایتالیا 600 کیلو زعفران  تولید می شود که به مصرف داخلی می رسد سیسیل و جزیره ساردینیا  منطقه کشت زعفران است. ایتالیا جزو واردکنندگان زعفران مراکش است شرکت CTM ایتالیا در این خصوص درمراکش سرمایه گذاری نموده است.
مراکش (مغرب): در چند سال اخیربعد از استان هرات افغانستان، دولت مراکش  نیز به صف صادر کنندگان و حمایت کنندگان از تولید زعفران پرداخته و امسال مناطق کوهستانی اطلس، اقادیر، تالوین، تارودانت با تولید نزدیک به سه تن زعفران، برای اولین بارجشن زعفران را برگزار کردند در این مناطق 600 هکتار زیر کشت زعفران رفته است و 500 خانوار به این کار اشتغال دارند. وزارت کشاورزی مغرب برنامه هایی برای حمایت  از زعفران کاران اعلام کرده است. زعفران مغرب به آمریکا صادر می شود و از طعم و بوی خوبی برخوردار است.
 دکتر زبیرالشلی که در خصوص زعفران مراکش تحقیق کرده است معتقد است که به باور خود بومیان ،  زعفران  بین  قرن دوازدهم  تا سیزدهم میلادی از خراسان به منطقه وارد شده و هم اکنون در منطقه آمازیغ نشین (بومیان بربر) بصورت محصولی صنعتی درآمده است. فصل برداشت زعفران در مغرب در اوایل آذر ماه است.
یونان: کشت و تولید زعفران در یونان عمدتا در منطقه کوزانی در شمال این کشور انجام می شود مجموعه زمین کشت بین 100تا 1200هکتار است و زعفران بدست آمده در سال بالغ بر 8  تن می گردد. مصرف داخلی بین 150تا200کیلو بوده وبقیه به کشورهای ایتالیا وفرانسه و سوئیس وآلمان، کشورهای اسکاندیناوی، انگلیس، ژاپن، آمریکا، کویت، برزیل و عربستان صادر می‌شود درآمد یونان ازصادرات زعفران سالیانه بیش از 7میلیون یورو است. یونان بعد از ایران هند و اسپانیا چهارمین تولید کننده عمده زعفران جهان است.
هندوستان: در ایالت کشمیر هند منطقه "بامبور کاروا" در فاصله 25 مایلی سریناگار ، بیشتر از 120 هزار خانواده  بصورت مستقیم و یا غیر مستقیم از درآمد محصول رعفران روزگار می‌گذرانند  و در حدود 226 روستا در 5  منطقه  ایالت کشمیر در آن درگیر هستند. برداشت گل زعفران«کسار» در ماه اکتبر صورت می‌گیرد.
مهد میر که 500 هکتار زمین زعفران دارد می‌گوید تمامی کارگران او را زنان و کودکان تشکیل می‌دهند چون این کار از آنها بهتر برمی آید.«سرگل قرمز را زعفران موگرا»  و سفیدی آن را «لاشه» می‌گوید و برگ آبی گل و علف سوزنی آن را برای خوراک دام بکار می‌برند.

رئیس اتحادیه کشتکاران زعفران بیگم بامبوری می گوید که 15 سال قبل سالانه مقدار  25  تن  زعفران  برداشت می شد  ولی اکنون میزان برداشت فقط به  8  تن کاهش یافته است  علت  60 درصد کاهش تولید ناشی از تغییرات جوی  و فراوانی و ارزان بودن زعفران ایران در بازار جهانی است  که تجارت زعفران کشمیری را با خطر روبرو ساخته است.
"سامر آزاد" که سالانه 1300 کیلو زعفران کشمیری صادر می‌کند معتقد است که زعفران کشمیر بهترین زعفران جهان است ولی نمی تواند با زعفران ارزان ایران رقابت کند.
در هندوستان زعفران عموما برای مصارف پزشکی سنتی و علاج انواع بیماری ها بکار می رود و به عنوان ادویه ، خوش طعم  خوشبو کننده غذا از آن استفاده نمی شود.در طب سنتی در بیشتر نقاط مختلف جهان، زعفران به عنوان آرام بخش، ضد اسپاسم، اشتها آور و مقوی معده استفاده می‌شود. در کشور آلمان زعفران به عنوان آرام بخش، درمان درد معده و شکم و آسم مصرف می‌شود. زعفران بدلیل رنگ شادی که دارد در غذاها باعث نشاط انسان می‌شود. هم چنین عصاره آن به صورت محصولی به نام Bitters Swedish)) توسط کارخانجات مختلف تهیه و جهت مصارف دارویی مختلف عرضه می‌شود. بر حسب آزمایش‌هایی که در اروپا انجام شده‌است، زغفران خاصیت کاهش چربی و کلسترول خون و افزایش نفوذ اکسیژن در پلاسما را در موش آزمایشگاهی از خود نشان داده‌است.
زعفران خشک شده  به جهت طعم، بو و رنگ زرد خاصی که دارد به وفور در غذاها (به ویژه همراه با برنج) ، صنایع شرینی سازی، داروسازی و صنایع دیگر به مصرف می‌رسد.
زعفران گران‌ترین ادویه (بهارات) نیر هست، اما از قدیم سوداگران نیرنگ باز در آن دستکاری می‌کردند.مهم ترین تقلبی که به عنوان زعفران صورت می‌گیرد گل رنگ می‌باشد که شباهتی به زعفران دارد و می‌تواند ایجاد رنگ زرد کند.گاهی برای اضافه شدن وزن به آن روغن یا آب نبات و عسل اسپری می‌کنند. بهترین نوع زعفران زعفرانی است که به آن دختر پیچ می‌گویند یعنی صد درصد طبیعی است و سر ریشه یا کلاله قرمز با ساقه سفید رنگش از هم جدا نشده اند و  شبیه نخ قرمزی که نیمه پائین آن کاملا سفید  و نیمه بالای آن قرمز روشن  است می باشد</fa>
		</saffron_exporting_countries_content_l>
		
		<data_bases_of_buyers_of_iranian_saffron_in_different_countries_l>
			<en>Data Bases of Buyers of Iranian Saffron in Different Countries</en>
			<fa>بانك اطلاعاتي خريداران زعفران ايران در كشورهاي مختلف جهان</fa>
		</data_bases_of_buyers_of_iranian_saffron_in_different_countries_l>
		
		<data_bases_of_buyers_of_iranian_saffron_in_different_countries_content_l>
			<en>Based on the statistics presented by Iran Customs Office, Iranian saffron is exported to the following countries (in order of exported volume): 1. United Arab Emirates, 2. Spain, 3. China, 4. Saudi Arabia, 5. India, 6. Sweden, 7. Hong Kong, 8. Italy, 9. Taiwan, and 10. Qatar.
Currently, Iran exports saffron to 40 countries. 
</en>
			<fa>بر اساس آمار گمرك ايران بیشترین حجم صادرات زعفران ایران به ترتیب اولولیت به کشورهای :  1- امارات متحده عربی ۲- اسپانیا ۳- چین ۴- عربستان سعودی  ۵- هند ۶- سوئد ۷- هنگ کنگ ۸- ایتالیا ۹- تایوان ۱۰- قطرمی باشد لازم به ذکر است هم اکنون به ۴۰ کشور جهان زعفران ایران صادر می گردد .</fa>
		</data_bases_of_buyers_of_iranian_saffron_in_different_countries_content_l>
		
		
		<saffron_export_problems_l>
			<en>Saffron Export Problems</en>
			<fa>مشکلات صادرات</fa>
		</saffron_export_problems_l>
		
		<saffron_export_problems_content_l>
			<en>Saffron, with its unique properties, is the most valuable agricultural product and the most expensive spice in the world. Today, saffron is the focus of attention in many parts of the world due to its various uses as food and medicine. Since, as was shown in the previous section, Iran enjoys both absolute and relative advantage in the production of saffron, many measures can be taken to bring in considerable amounts of foreign exchange through exporting this product. Perhaps the greatest problem in saffron export as in other nonpetroleum exports in Iran, is the huge oil resources which, through their huge revenues, discourage the government from taking serious measures towards promoting nonpetroleum exports. In this regard, the Majlis can take measures through appropriate legislation to allocate less oil revenues to the government so as to force the government to start infrastructural investments aimed at promoting nonpetroleum exports, agricultural products in particular. As long as the ratio of income from saffron exports to oil revenues remains 600:1, we can never hope to increase our export capacity for saffron or indeed any other agricultural product. 
The most important problems in the saffron market can be enumerated as follows: lack of attention to education in the agricultural sector, particularly with regard to product quality and hygiene, improper, nonstandard, and outdated packaging, lack of pricing strategies (without due attention to quality of Iranian saffron), smuggling saffron onions to other countries including Afghanistan in recent years, lower price of saffron in target markets (as compared with the domestic market), low share of Iran from the earnings, added value, and other benefits in spite of a 90% share in production, decreased share (lower than 5%) of Iranian merchants in the saffron trade, and increased share (more than 50%) of dealers and pseudo-exporters in the domestic and global markets. 
Considering the above, we now examine the problems as well as the methods and techniques which can be used to increase production quality for the purpose of increasing exports. Then, we propose methods which can directly help to increase saffron export.
Education (including general and specialized facilities) is one way of increasing agricultural products including saffron. It seems that very little general and specialized training has been provided in the field of growing saffron. Moreover, the scientific research conducted so far for increasing saffron product has been very limited and of low quality, and even this limited material has not been made available to farmers. Price support can play a great role in increased profit for farmers and eliminating the go-betweens. One way to implement price support is buying at a negotiated price which can at least cover the farmers’ expenses regarding saffron production. However, this solution (considered as the best solution of the past few years by many experts) has met with difficulties due to lack of sufficient centers for buying and delayed payments to saffron farmers). Also, input subsidies including fertilizers, etc. can play a major role in increasing saffron product. Moreover, since in many cities with high levels of saffron production, saffron farming has substituted barberry farming, price support policies can include both saffron and barberry so that the farmers would not be trapped in spider graphs. Thus, a degree of stability can be established in terms of the product stability and export. Water management is another consideration. Although saffron needs little water and can grow in areas with low precipitation, saffron product still suffers at times of draught. For this reason, water management policies can be applied in saffron growing areas to prevent dramatic fluctuations in saffron production and thus, protect farmers against financial losses. This management can be provided at a very low cost to farmers as a training course on water shedding techniques and building small gravel dams. Thus, for a small training investment, huge benefits are provided for farmers in the area. Various infrastructural investments are effective in lowering the costs associated with saffron production, the most important of which are transportations costs. Through providing proper access roads in rural areas and increasing the number of vehicles, these costs can be reduced. In this way, farmers can have easy access to trading centers. Thus, the go-betweens can be eliminated, product costs can be lowered, and buyers and sellers can trade directly. Kernel methods and new techniques for increased production based on these methods can play an effective role in various stages of production. Thus, the product volume and speed, as well as drying quality can be improved. Moreover, the quality of the saffron produced in various parts of Iran is not uniform, i.e. the quality of saffron produced in the regions producing the highest quantity of saffron is inferior to that produced in other parts.  This problem can be solved by combining quantity with quality to make customers more interested in the product.  The kernel methods can also be used to accelerate the drying process to prevent blackening or saffron as well as loss of its flavor and aroma. These can all help to increase demand for saffron. Specialized cultivation of saffron and encouraging farmers to practice this kind of farming (rather than mixed farming),  reducing the associated risks if the farmers specialize in cultivating a single product, and establishing fruit and vegetables markets, particularly in rural areas, can also help in augmenting the saffron product. 
In addition to the above approaches aimed at increasing production in order to promote saffron exports, certain policies are required for increasing these exports. Marketing saffron and other agricultural products require (due to their specific characteristics) exact and scientific marketing policies. For example, due to fading of saffron color, aroma, and flavor, exact calculations are required for packaging and transportation of this product. Moreover, saffron has a low density due to the large volume of its unit weight. Saffron has a high water content which is evaporated quickly in the dry Iranian climate. For this reason, it must be quickly transported to consumer markets so that it would not lose its quality/properties. In addition, agricultural products (other than saffron) have different harvest times, and thus, to reduce transportation costs (by ship in particular), they must be produced on a very large scale. For this reason, saffron (which is traded at retail prices in grams) must not be shipped for export along with these products since they do not share the delicate features of saffron and thus, the quality of saffron might be lost. Another feature of saffron is that it produced only once a year (like other products) whereas there is constant demand for it throughout the year.
Therefore, it can be seen from the above that a special marketing policy must be followed so as to present this valuable commodity to foreign customers at minimum cost. 
Due consideration of customers’ needs and tastes is of vital importance in export. As some countries use saffron because of its flavor and aroma, it is necessary to export Grade 3 and Grade 4 saffrons which have the required aroma and cost less at the same time. On the other hand, some countries might use saffron for its color. Thus, Grade 1 and Grade 2 saffrons must be exported to these countries. In either of the above cases, the customers shall be prepared to pay the due price because the saffron exactly satisfies their needs. Therefore, paying due attention to customers’ requirements and taste and exporting the right product can be effective in increasing saffron exports. Perhaps that is why Iranian saffron is exported to the UAE, Spain, and Italy before reaching its finall customers. 
Promotion: Today, product promotion can play a very important role in changing the tastes and preferences of customers regarding a specific product. We have not been very active in advertizing our product so far. Through correct promotion, the product range of saffron can be increased. 
Therefore, promotion can direct the utility curves in various countries towards saffron. In this way, customers shall not react strongly to the price increases of this product. Moreover, increased customers dependence on saffron can neutralize the malicious propaganda directed at Iranian saffron regarding its non-hygienic production. Quality control and observing standards can also affect saffron exports. Observing certain details, especially during separating the stigma from the flower, is necessary for hygienic production and maintaining saffron quality. A good product must be produced in accordance with international standards. 
Tariffs and noncommercial barriers: These would decrease export of goods such as saffron and lead to trading inefficiencies. Exporting saffron in packages would lead to increased prices and consequently, reduced demand in the target markets.  On the other hand, bulk export of saffron ends in reduced quality and the product’s ending up in the hands of go-betweens. This situation serves the interests of the go-between parties without providing noticeable profits for the country. 
Iran’s joining the World Trade Organization (WTO) could reduce tariffs and eliminate non-tariff obstacles. According to the agreed principles of General Agreement on Tariffs and Trade (GATT), tariffs must be gradually reduced and non-tariff barriers eliminated and turned into tariffs. According to this agreement, the developed countries must reduce agricultural tariffs by 36% within 6 years and the developing countries by 24% within 10 years. The least developed countries (LDCs) do not have to reduce tariffs. 
I here point out that we have an absolute advantage in exporting saffron. However, we have not managed to take this opportunity to provide added value for the country as a result of such export. The government must plan a special program in the macroeconomic sector for reorganizing the present situation. 
</en>
			<fa>[[FONT COLOR='#13af97']]مشکلات صادرات زعفران[[/FONT]]
زعفران ارزشمند ترین محصول زراعی و گرانترین ادویه جهانی با خواص و خصوصیات کم نظیر است.امروزه این محصول به دلیل مصارف خوراکی و دارویی فراوان، مورد توجه بسیاری از مردم جهان قرار دارد، و از آنجا که طبق آمار موجود در بخش قبل نشان داده شد ، ایران در تولید این محصول نه تنها مزیت نسبی بلکه از مزیت مطلق هم برخوردار می باشد، لذا می توان با تولید و صادرات آن منابع ارزی فراوانی را عاید کشور نمود.
شاید بتوان مشکل اصلی صادرات زعفران و به طور کلی محصولات غیرنفتی در ایران را وجود منابع عظیم نفتی دانست که از فروش و صادرات این ثروت، درآمدهای سرشاری نصیب دولت می گردد که انگیزه پایینی را برای دولت جهت توجه به صادرات غیرنفتی موجب می شود. در این زمینه مجلس می تواند با تصویب قوانینی، مقدار کمتری از درآمد نفت را در اختیار دولت بگذارد، تا دولت برای تأمین درآمد خود مجبور به سرمایه گذاری زیربنایی در صادرات غیرنفتی و به‌خصوص کالاهای کشاورزی شود. تا زمانی که نسبت درآمد حاصل از صادرات محصول زعفران به درآمد حاصل از فروش نفت؛ 1 به 600 باشد، هرگز نمی توان امید به افزایش ظرفیت برای تولید صادرات زعفران و دیگر کالاهای کشاورزی داشت. 

 توجه ناکافی به امر آموزش در بخش کشاورزی به ویژه به منظور حفظ ارتقای کیفیت و سطح بهداشت محصول توجه ناکافی به بسته بندی صحیح استاندار جذاب تشکیل و به روز و فقدان استراتژی قیمت گذاری حفظ قیمت با توجه به مرغوبیت و کیفیت محصول تولیدی کشور و نیز نقش بی نظیر ایران در تولید این محصول،قاچاق پیاز زعفران به کشورهای دیگر از جمله افغانستان در سال های گذشته  پایین بودن قیمت زعفران در بازارهای هدف نسبت به بازار داخل را ، پایین بودن سهم ایران از منافع و ارزش افزوده به طور کلی  تجارت زعفران علی رغم سهم بالغ بر 90  درصد در تولید کاهش سهم و منافع تجارایرانی ازبخش بازرگان زعفران به کمتر از 5 درصد و افزایش سهم واسطه ها و دلال ها و صادر کننده گان غیر واقعی در شبکه بازار داخلی و خارجی به بییش از 50 درصد از دیگر مشکلات زعفران را از عمده  ترین مشکلات زعفران را می باشد.

با توجه به این مطلب اکنون به بررسی مشکلات و راهکارهای افزایش تولید و تکنیک های کیفیت تولید برای افزایش صادرات می پردازیم، سپس به راهکارهایی که مستقیماً به افزایش صادرات زعفران کمک می کند ، اشاره خواهیم کرد.

راهکارهای افزایش تولید آموزش یکی از مسائلی که می تواند کمک قابل توجهی به افزایش تولیدات کشاورزی و از جمله زعفران نماید مسئله آموزش است که شامل تسهیلات آموزش عمومی و تخصصی می باشد. به خصوص در مورد زعفران که به نظر می رسد کمترین آموزش های عمومی و تخصصی در مورد آن صورت گرفته است و تحقیقات علمی در مورد افزایش محصول همراه با حفظ کیفیت آن بسیار محدود بوده و این مقدار کم نیز به کشاورزان آموزش داده نشده است. ،حمایت قیمتی سهم عمده ای در افزایش سود کشاورزان و حذف دست واسطه ها دارد،که یکی از ابزارهای آن خرید توافقی زعفران می باشد که حداقل می تواند هزینه کشاورزان را در مورد تولید زعفران پوشش دهد. اما این راه حل که به گفته بسیاری از کارشناسان بهترین راه حل ارائه شده در طول سالیان گذشته است؛ به علت کمبود مراکز خرید و تأخیر در پرداخت مطالبات زعفران کاران با مشکلاتی روبرو شده است. در همین راستا یارانه های نهاده ای از قبیل کود و ... می تواند نقش عمده‌ای در افزایش محصول داشته باشد. در ضمن از آنجا که تولید زعفران در شهرهایی که تولید بیشتری دارد؛ از لحاظ کشاورزی جانشین زرشک می باشد، این تضمین وحمایت قیمتی برای هر دو محصول زرشک و زعفران ،می تواند کشاورزان را از گرفتار شدن به منحنی های تارعنکبوتی نجات دهد و زمینه با ثباتی از تولید و صادرات این محصولات ایجاد نماید ،مدیریت منابع آب هر چند محصول زعفران به آب کمی احتیاج دارد و اغلب در مناطق کم باران رشد می نماید؛دراین مناطق نیز در هنگام خشک سالی، میزان تولید زعفران به شدت کاهش می یابد، لذا با مدیریت منابع آب موجود در این مناطق می توان از نوسانات شدید تولید و متضرر شدن کشاورزان جلوگیری نمود. البته این مدیریت با سرمایه بسیار کم و آموزش خود روستاییان به آبخیزداری و ایجاد سدهای کوچک شنی امکان پذیر است که در مقابل این سرمایه گذاری اندک، سود فراوانی نصیب کشاورزان این مناطق گردد، سرمایه گذاری‌های زیربنایی امور متعددی در افزایش قیمت زعفران تأثیرگذار است که مهم ترین آن هزینه های ناشی از حمل و نقل می باشد که می توان با ایجاد جاده های مناسب روستایی و افزایش وسایل حمل و نقل، این هزینه ها را کاهش داد. این امر باعث دسترسی آسان کشاورزان به مراکز خرید، حذف دست واسطه ها،کاهش هزینه های این محصول ودرنهایت تماس مستقیم خریدار و فروشنده می گردد،تکنیک های هسته ای و روش های جدید افزایش تولید با توجه اینکه تکنیک های هسته ای، نقش مؤثری می تواند در مراحل مختلف افزایش میزان تولید و سرعت و کیفیت خشک کردن و نگهداری این محصول داشته باشد؛ این امر درخور توجه بیشتری است. علاوه بر این هم اکنون در مناطقی که از لحاظ کمیت در تولید زعفران در رتبه اول در ایران قرار دارد، کیفیت و مرغوبیت محصول به اندازه بقیه مناطق نیست؛ این تکنیک ها می تواند با تلفیق کمیت و کیفیت، رغبت مشتریان به این محصول را افزایش دهد. همچنین تکنیک هسته ای می تواند با تسریع زمان خشک کردن زعفران ،از سیاه شدن و از بین رفتن طعم و بوی آن جلوگیری نماید، که این موارد همگی به افزایش تقاضا برای این محصول کمک می نماید، کشت تخصصی  تشویق کشاورزان به کشت تخصصی زعفران به جای کشت مختلط و متنوع انواع محصولات،کاهش ریسک آنان در صورت تخصص در تولید یک محصول، همچنین ایجاد بازارهای فروش میوه جات و سبزیجات مختلف به خصوص در مناطق روستایی به افزایش تولید این محصول کمک خواهد کرد.

علاوه بر راهکارهای مختلفی که در بالا برای افزایش تولید بیان شد که به طور طبیعی می تواند نقش مؤثری در افزایش صادرات این محصول نیز داشته باشد، نیاز به یک سری سیاست هاست که بتواند منجر به افزایش صادرات زعفران گردد را داریم بازاریابی محصولات کشاورزی و زعفران به طور خاص به دلیل برخی ویژگی ها نیاز به بازاریابی دقیق و علمی دارند از جمله این که بدلیل فسادپذیری و از بین رفتن رنگ، طعم و عطرآن؛ باید محاسبه دقیقی جهت انجام اموری نظیر بسته بندی و حمل و نقل آنها صورت گیرد، هم چنین نسبت به وزن خود حجم زیادی را اشغال می کند ، قسمت زیادی از آن را آب تشکیل می دهد که در هوای خشک ایران سریعاً تبخیر می گردد، لذا باید در فاصله کوتاهی از زمان تولید، به بازارهای مصرف برسد تا خواص و کیفیت خود را از دست ندهد. علاوه بر این چون محصولات مختلف کشاورزی در زمان های مختلف ثمردهی دارند و ممکن است با هم تفاوت داشته باشند لذا برای پایین آمدن هزینه حمل و نقل آن به خصوص با کشتی باید در مقیاس بسیار بزرگی تولید شوند. با توجه به این که معیار خرید و فروش زعفران به صورت خرده فروشی؛ مثقال و گرم است و این محصول اگر بخواهد با کالاهای صنعتی که از ظرافت زیادی برخوردار نیستند اما وزن زیادی دارند صادر شود، ممکن است به کیفیت آن لطمه وارد شود. هم چنین خصوصیت دیگر این محصول مانند سایر محصولات کشاورزی این است که یک بار در سال تولید می شود در حالی که تقاضا برای آن در کل سال ثابت است . 
بنابراین با توجه به این موارد، نیاز به یک نظام بازاریابی خاصی دارد که بتوان با کمترین هزینه این محصول با ارزش را به دست مصرف کننده خارجی رسانید.

توجه به نیاز و سلیقه مشتریان در امر صادرات بسیار مهم و حیاتی است، چون برخی کشورها زعفران را به خاطر عطر و طعم آن مورد استفاده قرار می دهند؛ بنابراین لازم است زعفران های درجه 3 و 4 که عطر لازم را دارا می باشد و قیمت کمتری هم دارد صادر نماییم، در عوض برخی کشورها آن را به خاطر رنگ دهی، مورد استفاده قرار می دهند که لازم است زعفران درجه 1 و 2 به این کشورها صادر شود و چون این کار ،نیاز هر مصرف کننده را طبق خواست او برآورده می کند حاضر به پرداخت قیمت آن نیز خواهد بود. بنابراین توجه به سلیقه مشتریان و صادرات طبق خواست هر مشتری، می تواند اثر مؤثری در افزایش صادرات زعفران داشته باشد. شاید به همین دلیل است که زعفران ایران ابتدا به امارات ، اسپانیا و ایتالیا صادر می شود و سپس به دست مشتریان نهایی این محصول می رسد.،تبلیغات یکی از امور بسیار مهمی که امروزه در تغییرترجیحات و سلیقه مصرف کننده در مورد یک کالا مؤثر می باشد ،تبلیغات است که در این زمینه تلاش کمی صورت گرفته است . هم چنین با تبلیغات می توان دامنه استفاده از این محصول را افزایش داد.

بنابراین تبلیغات می تواند منحنی های مطلوبیت کشورهای مختلف را به سمت این کالا متمایل نماید که باعث کم شدن و واکنش کمتر مشتریان نسبت به افزایش قیمت آن خواهد بود. هم چنین وابستگی به استفاده از محصول می تواند تبلیغات مخرب از جمله عدم رعایت بهداشت در استحصال محصول را کم اثر نماید.،کنترل کیفیت ورعایت استانداردها در افزایش صادرات این محصول تأثیرگذار است، رعایت موارد مختلف به خصوص در هنگام جداسازی کلاله ها از گل می باشد تا علاوه بر رعایت بهداشت ،کیفیت زعفران محفوظ بماند و مطابق استانداردهای تعریف شده بین المللی تولید گردد و به بازار مصرف عرضه شود.

 تعرفه و موانع غیرتجاری باعث کاهش صادرات کالاها و عدم کارایی در امر تجارت می گردد تعرفه ها و موانع غیرتجاری است. این امر در مورد زعفران نیز صادق می باشد و صادرات آن به صورت بسته بندی قیمت آن را در کشورهای مقصد بسیار گران می کند و باعث کاهش تقاضای مصرف کنندگان خارجی می گردد و از طرفی صادرات فله ای آن باعث افت کیفیت و نیز افتادن این کالا بدست واسطه ها می شود که بیشترین سود را دریافت نموده وبهره چندانی عاید کشور نمی شود.

پیوستن ایران به WTO)) می تواند تعرفه ها و موانع غیرتعرفه ای را کاهش دهد؛ همان طور که طبق یکی از اصول موافقت نامه گات (موافقت نامه عمومی تعرفه و تجارت) باید تعرفه ها به تدریج کاهش یابد، هم چنین موانع غیرتعرفه ای حذف شود و به تعرفه تبدیل گرددکه طبق آن، کشورهای توسعه یافته باید تعرفه های کشاورزی را طی 6 سال به میزان 36درصد و کشورهای در حال توسعه به میزان 24 درصد و طی ده سال کاهش دهند و البته کشورهای کمتر توسعه یافته (LDCS) ملزم به کاهش نیستند.

خاطر نشان می کنم: در صادرات زعفران دارای مزیت مطلق هستیم اما به خوبی نتوانسته ایم از این فرصت مطلق استفاده کنیم و ارزش افزوده صادرات این محصول را نصیب کشور کنیم. دولت باید در بخش کلان اقتصادی برنامه ویژه ای را برای سازمان دهی وضع موجود طرح ریزی نماید.

			</fa>
		</saffron_export_problems_content_l>
		
		
		
		<export_methods_l>
			<en>Export Methods</en>
			<fa>روش های صادرات</fa>
		</export_methods_l>
		
		<export_methods_content_l>
			<en>Methods for Exporting Saffron from Iran
Definitive Export Formalities: To export saffron from Iran, certain documents and permits must be initially provided and submitted by the exporter to the local customs office. 
The following documents are required:
1.	Commercial/Business card of the saffron exporter
2.	Issuance permit (as the case may be)
3.	Packaging list
4.	Health certificate (depends on the application)
5.	Livestock and plant quarantine certificate (depending on the application)
6.	Standard certificate (depending on the application)
7.	Submission to the Customs Office of a letter of introduction or power of attorney of the saffron declarant 
Upon providing the above documents, the exporter must carry the saffron to the local customs office and receive the issued warehouse receipt. Then he should prepare the export statement in four copies and submit them to the customs office. One copy is considered as the holder’s export permit. In certain cases, upon the saffron owner’s request and agreement of the customs officials, the evaluation operations and customs formalities can be implemented outside the possibilities offered by the customs office.
Setting Up the Statement for Exported Goods 
1.	Saffron Exporter’s Particulars
2.	Saffron Declarant’s Particulars
3.	Buyer’s Particulars 
4.	Exporting Country
5.	Destination Country
6.	Transaction Terms
7.	Loading Origin and Transit Mode
8.	Saffron specifications (type,  tariff, weight, quantity, and export value)
9.	Specification of the Cargo (packages, type of packaging, quantity, marking, gross weight)
10.	Detailed list of customs costs duties
11.	 Name of the local customs office where the statement was submitted, statement number and registration information required for obtaining the necessary permissions and approvals from customs officials
Upon completion of the statement, the statement and the attached documents are submitted to the authentication department at the customs office
Authentication
1.	Verifying the authenticity of the submitted documents
2.	Verifying the truth of the contents regarding saffron type and tariffs as well as the declared value thereof
3.	Verifying the exporter’s competency
The Journal Office: Upon completion of the procedures at the Authentication Department, the exporters must deposit the customs duties/costs to the relevant bank account and submit the receipt to the Journal Office.
Evaluation: Upon depositing the due amounts, the statement is forwarded to the Evaluation Department. Once an assessor has been appointed, the saffron is evaluated. If no particular problem is detected during inspecting the packages and comparing them in terms of number, value, and other information, the statement shall be signed and sealed, and a copy thereof submitted to the saffron owner so that he can proceed with the exporting of his product. 
Business/Commercial Card: A commercial card is required for commercial export of saffron. This card is issued by the Chamber of Commerce, Mines, and Industries, and must be approved by the Ministry of Commerce. A commercial card is a document which can be used for import/export of saffron. The card is issued under the name of the applicant, a real (Iranian ond foreign nationals) or legal entity. Saffron exporters, whether they have a commercial card or not, shall be exempt from paying provisional taxes and duties. All cooperative companies shall receive their commercial cards exclusively from the cooperative chambers of the Islamic Republic of Iran. 
Points regarding the control of exported cargoes subject of compulsory customs regulations:
1.	Validity of the operation permit  bearing the Iranian Standard Institute Emblem
2.	Genuineness of the operation permit bearing the Iranian Standard Institute Emblem (in case of any doubt, due enquiries must be made at the provincial standard institutes)
3.	Marking the expiry date, operation permit No., and the Iranian Standard Emblem on the package containing the saffron
4.	In case the exporter does not own a valid operation permit bearing the standard logo/emblem, he should submit an export certificate issued by inspection companies approved by the Standard Institute or the provincial general standard offices. 
</en>
			<fa>[[FONT COLOR='#e30000']]روش صادرات زعفران از ایران[[/FONT]]
تشریفات صادراتی قطعی: برای صدور زعفران از کشور قبل از هر چیز تهیه مدارک و اخذ مجوزهایی لازم 
است. صادرکننده زعفران باید با در دست داشتن این اسناد و مدارک به گمرک محل صدور زعفران مراجعه نماید.
 
اسنادی که برای مراجعه به گمرک لازم است: 
1.	کارت بازرگانی صادرکننده زعفران
2.	مجوز صدور (حسب مورد)
3.	صورت عدلبندی
4.	گواهی بهداشت (حسب مورد درخواست خریداران زعفران)
5.	گواهی قرنطینه دامی و نباتی (حسب مورد درخواست خریداران زعفران)
6.	گواهی استاندارد (حسب مورد)
7.	معرفینامه یا وکالتنامه اظهارکننده زعفران به گمرک
صادرکننده زعفران پس از تهیه مدارک لازم، می بایست زعفران را به گمرک محل صدور حمل و پس از صدور قبض انبار، اظهارنامه صادراتی را در چهارنسخه تنظیم و تسلیم گمرک نماید که یک نسخه آن به منزله پروانه صادرات محسوب می گردد. در مواردی با تقاضای صاحب زعفران و موافقت گمرک، عملیات ارزیابی و انجام تشریفات گمرکی کالای صادراتی را می توان در خارج از امکان گمرکی انجام داد.

تنظیم اظهارنامه کالای صادرات:
1 .مشخصات صادرکننده زعفران
2 .مشخصات اظهارکننده زعفران
3 .مشخصات خریدار
4 .کشور محل صدور
5 .کشور مبدأ
6 .شرایط معامله
7 .مشخصات وسیله حمل و مبدأ بارگیری
8 .مشخصات زعفران از نظر نوع، تعرفه ، وزن ، تعداد یامقدار و ارزش صادراتی زعفران
9 .مشخصات محموله (بسته ها ، نوع بسته ،‌مقدار، علامت ، وزن با ظرف)
10 .ریز اقلام هزینه های گمرک
11.نام گمرک محل تسلیم اظهارنامه و شماره و مشخصات ثبت اظهرانامه در دفتر گمرک محل برای مهر و امضاء‌و تأیید گمرک و مقامات گمرک
 پس از تكمیل اظهارنامه، اظهارنامه و مدارك ضمیمه آن به قسمت احراز هویت گمرك تسلیم می گردد.

احراز هویت: 
1 .صحت اسناد و مدارك تسلیمی
2 .صحت مندرجات از لحاظ نوع و تعرفه زعفران و ارزش اظهار شده با اسناد
3 .صلاحیت صادر كننده زعفران

دفتر ژورنال: بعد از رسیدگی دایره احراز هویت ، صادركننده زعفران می بایستی وجوه متعلقه (هزینه های گمركی) را پس از واریز به بانك واخذ قبض مربوطه به قسمت ژورنال ارائه نماید.


ارزیابی: بعد از واریز وجوه متعلقه ، اظهارنامه به دایره ارزیابی ارسال و بعد از تعیین ارزیاب زعفران مورد ارزیابی قرار می گیرد. بعد از بازدید محتویات بسته ها و تطبیق آن از لحاظ نوع ، تعداد، ارزش و سایر اطلاعات موردنیاز چنانچه ایرادی مشاهده نشود، اظهارنامه امضاء ومهر شده و نسخه ای از اظهارنامه بعنوان پروانه صادراتی به صاحب زعفران تحویل میشود تا نسبت به صدور زعفران اقدام نماید.


کارت بازرگانی: مبادرت به امر صادرات زعفران بصورت تجاری مستلزم داشتن كارت بازرگانی است كه توسط اتاق بازرگانی و صنایع ومعادن صادر و به تأیید وزارت بازرگانی می رسد. كارت بازرگانی سندی است كه به موجب آن می توان اقدام به صادرات و واردات زعفران نمود و بنام متقاضیان اعم از اشخاصی حقیقی (ایرانی و غیرایرانی) ، اشخاص حقوقی صادرمی گردد. صادركنندگان زعفران و خدمات دارای كارت بازرگانی باشند یا نباشند در طول اجرای برنامه سوم توسعه (بند ب ماده 113) مشمول پرداخت عوارض و مالیات علی الحساب نخواهند بود. كلیه شركتهای تعاونی كارت بازرگانی خود را صرفأ از اتاقهای تعاون جمهوری اسلامی ایران دریافت می نمایند.

درخصوص ضرورت كنترل محموله های صادراتی مشمول مقررات اجباری استاندارد در گمركات: 
1.	تاریخ اعتبار پروانه كاربرد علامت استاندارد ایران
2.	جعلی نبودن پروانه كاربردعلامت استاندارد (موارد مشكوك از استاندارد استانها استعلام گردد(
3.	اعلام تاریخ انقضای مصرف، پروانه بهره برداری،‌ علامت استاندارد ایران بر روی زعفران و بسته بندی مناسب.
4.	در صورت نداشتن پروانه كاربرد علامت استاندارد معتبر، ارائه گواهی صادراتی از شركتهای بازرسی مورد تأیید مؤسسه یا ادارات كل استاندارد استانها ضروری است.
</fa>
		</export_methods_content_l>
		
		
		
		<gallery_l>
			<en>Gallery</en>
			<fa>گالری</fa>
		</gallery_l>
		
	</texts>
	
	<movieclips>
		<frame_on_lang>
			<en>2</en>
			<fa>1</fa>
		</frame_on_lang>
		
		
	</movieclips>
</lang>